[還富於民] 德政無條件基本收入

無條件基本收入（Unconditional Basic Income），簡稱 UBI ，又稱為全民基本收入（Universal Basic Income）、基本收入（Basic Income）是指沒有條件、資格限制，不做資格審查，每個成員（該國的國民、某地區的居民，或某團體組織的成員）皆可定期領取一定金額的金錢，由政府或團體組織發放給全體成員，以滿足人民的基本生活條件

世界人權宣言第二十五條揭示：「人人有權享受其本人及其家屬康樂所需之生活程度，舉凡衣、食、住、醫藥及必要之社會服務均包括在內；且於失業、患病、殘廢、寡居、衰老或因不可抗力之事故致有他種喪失生活能力之情形時，有權享受保障。」，經濟、社會及文化權利國際公約第十一條：「本公約締約各國承認人人有權為他自己和家庭獲得相當的生活水準，包括足夠的食物、衣著和住房，並能不斷改進生活條件。」有論述認為，無條件基本收入是唯一可以真正幫助窮人的社會福利，在現行社會福利體制下，不論如何排富，或是資產審查[4]制度，都會有補助門檻的問題與貧窮陷阱的效應，或不知道如何申請補助，或不知道是否符合資格，或是讓不需要或不符合資格的對象取得補助，而導致真正需要的對象無法獲得救助[5]，受補助的群體還會有被歧視與標籤化的問題。

對每個社群而言，無條件基本收入，是一種無條件被保障的收入，有五個標準：

一、定期發放，而不是只給一次。
二、以金錢方式支付，讓個人可以自行決定自己的需求，而不是提供食物或其他物資。
三、以個人為主體，而不是家庭、組織、單位等。
四、普遍性，發放給全民，沒有資格審查。
五、無條件，不以工作勞務付出，或展現工作意願做為條件
（但仍然可以自由、志願的從事就業，以賺取額外的收入）
無條件基本收入的發放模式如消費券相似，但它是定期持續發放，而且不設定期限、具有與其他金錢相同的所有權，發給全體國民無分男女老幼貧富，無資格限制。無條件基本收入讓任何人，即使無法從事謀生活動，包括工作、創業、投資等，也能享有基本生活所需，提供最低生活保障，而不會因經濟問題而無法生存，且不必因為經濟壓力，而被迫從事不適合自己、或是勞動條件惡劣的工作，甚至鋌而走險尋求不正當、高風險的途徑[7]，並改善現行社會福利體制的不足。基本收入目前被認為是人類勞動由高度智慧機器取代後，人類仍然可以享受生產成果的最佳措施。

反對者認為，無條件基本收入會讓人們失去工作的意願，從而使整個經濟衰退，也衝擊「天下沒有白吃的午餐」等既有觀念，或是質疑發放基本收入所需的財政來源何處來，再者，基於政治現實，無條件基本收入實行後並不一定能刪減原有的社會福利制度，變成兩邊都要花錢，開支大增，再來，節流整合社福的做法，也有可能使得部分弱勢人士所受到的特殊救濟會減少，反而需要花基本收入的錢解決，影響生活。也有人擔心有人獲得收入後揮霍無度，或購買菸酒毒品等危害社會的現象。

贊成者認為可以幫助人們從勞動中解放，不再需要與基本生活對抗，從而進行真正想做的事，使人類社會更進一步的進化發展，而即使人們失去工作的意願，在科技發達，機器人、人工智慧與自動化生產與服務日漸普遍的今日，只需很少的人力，而照樣能供應足夠生活所需，藉以平衡資源分配，改善貧富差距、落實生存權，而且人們就可以從事他有興趣的活動，而且許多研究指出[來源請求]，基本收入不會使人們失去工作的意願，反而更熱愛做事情。

可唔可以唔好剩係懲罰出名嘅黃店？

push